美墨加貿易協定 助美國打贏貿易戰？

美墨加貿易協定 助美國打贏貿易戰？

川普政府艱辛地和墨西哥完成貿易協定修正諮商後，日前再下一城，和加拿大成功簽署新的貿易協定。川普總統原先嚴詞批評，威脅要退出「北美自由貿易協定」（NAFTA），終於得以用「美墨加貿易協定」（USMCA）的新名稱存活取代；川普盛讚這個新協定「很了不起，會為美國創造很多工作機會」。但新協定和原來的北美自由協定有何不同？為何會讓川普樂不可支呢？

其實，新協定被媒體認為了無新意。「華盛頓郵報」說，川普看待國際協定的標準是：只要是別人談成的協定，都是糟糕的協定，而由他談成或批准的協定，就棒得不得了。事實上，川普從來沒搞清楚貿易如何運作，始終沒能具體說明到底「北美自由貿易協定」如何讓美國流失高薪工作，特別是製造業方面。

彭博新聞說，美墨加貿易協定只是混合原有「北美貿易協定」，和川普已宣布退出的「跨太平洋夥伴協定」（TPP）的諮商結果，讓美國酪農能賣更多牛奶和乳製品給加拿大，削弱允許外商對各級政府提出異議的機制；墨西哥必須遵守更嚴格的勞工標準，對製藥業有更嚴格的智財權保護，再加上規定成員國不准和中國之類的「非市場經濟」國家簽署貿易協定，否則其他成員可以退出協定而已。

看起來，或許就是上述不准和中國之類的「非市場經濟」國家簽署貿易協定的新規，讓川普自視為是「重大的歷史勝利」。從這個特點，也可印證川普政府正推動經貿上「拉群結黨，孤立中國」。因為和其他任何新規範比較，都沒有比現在可藉貿易來遏止「中國崛起」的政治目標更重要了。

新協定除了讓川普認為可阻止中國超越美國之外，還可向美國選民炫耀，協助他2020年達成競選連任的目標，所以川普自詡是重大的歷史勝利，向他的支持者誇耀成就。「打擊中國」也會成為他競選連任的「提款機」，從副總統潘斯4日的演講，也看到端倪。

然而，不准和中國之類的「非市場經濟」國家簽署貿易協定，到底能不能阻礙中國藉貿易繼續崛起，進而超越美國呢？這是值得推敲的議題。兩個問題必須探究：首先，如果中國沒有和這些美國影響力所及的國家簽署貿易協定，對中國貿易和投資會有多大影響？其次，這些國家包括那些，對中國有重大影響嗎？

對第一個問題，若不和其他國家簽署貿易協定，中國和其他國家相互間的「貨品貿易（goods trade）就必須依現況繼續繳交關稅，當然妨礙貿易繼續成長，讓中國貿易競爭力無法全力發揮，確實會妨礙中國成長，但不會造成太嚴重影響，因為中國已是世界貿易組織（WTO）成員，成員之間都適用較低的關稅稅率，影響不致太大。

但對越來越重要的「服務貿易」（services trade），由於過去成員國彼此開放程度大概只有一半上下，若沒有簽署自由貿易協定而大幅開放，彼此服務貿易或投資就無法大幅擴張，對中國未來服務業發展就構成障礙。過去中國利用其特殊管理體制，服務貿易上占了其他「市場經濟」國家許多便宜。

舉例言，過去台灣有一家大榮物流，因北京對台灣開放快遞物流業務，大榮約十年前進入大陸，在北京投資營運，但卻遭北京市政府限制，無法在正常上班時間讓貨車進入市區，理由是避免交通阻塞。這個理由聽來合理，問題是卻有幾家大陸物流業者可獲豁免，於是台灣的大榮物流無法競爭、年年虧損，最後被香港的嘉里物流併購而退出市場。反過來看，台灣和中國大陸開放快遞物流後，大陸順豐物流就隨時隨地在台北大街小巷穿梭，如入無人之境。

中國大陸社會主義下的特殊但不盡公平的管制，其實已讓市場經濟國家深以為戒。美國企業向政府抱怨，川普在貿易戰中未見指責中國在這部分的限制，所以各國未來會謹慎地開放服務貿易。在服務業逐漸成為現代經濟的主力下，如果無法簽署貿易協定，就難獲得成長的巨大機會，成為中國未來發展的嚴重制約。

特別是當歐盟、日本和美國三大經濟勢力都還沒和中國簽署貿易協定，而美國又將限制未來協定的夥伴，不得和「非市場經濟」國家簽署協定，中國既被認定是「非市場經濟國家」，等於用此阻擋住中國，對中國長期發展不利，中國甚至可能因此輸掉貿易戰。

新冷戰line-up

美國隊︰美國、加拿大、墨西哥、歐盟、英國、澳洲、日本、南韓、新加坡、台灣、馬來西亞、印尼、越南、菲律賓、沙特、以色列

中國隊︰中國、伊朗、委內瑞拉、非洲、土耳其

雙方陣容強大

俄羅斯、印度、巴西、北韓呢d會點企？

垃圾文

航空都有三大聯盟

金仔企左去美國度啦

新協定被媒體認為了無新意。「華盛頓郵報」說，川普看待國際協定的標準是：只要是別人談成的協定，都是糟糕的協定，而由他談成或批准的協定，就棒得不得了。事實上，川普從來沒搞清楚貿易如何運作，始終沒能具體說明到底「北美自由貿易協定」如何讓美國流失高薪工作，特別是製造業方面。